%----------------------------------------------------------------------------
% Abstract in hungarian
%----------------------------------------------------------------------------
\chapter*{Kivonat}\addcontentsline{toc}{chapter}{Kivonat}

Napjainkban egyre inkább szaporodik a felhő szolgáltatásokat nyújtó cégek száma és ennek megfelelően elterjedtek az ilyen szolgáltatásokat használó szoftvermegoldások is. Ennek megfelelően szakdolgozatom célja egy éttermi foglaló rendszert megvalósító serverless alkalmazás implementálása volt valamely felhőszolgáltó erőforrásainak felhasználásával. Továbbá megkíséreltem felmérni, hogy egy serverless alkalmazás teljesítménye és fejlesztői élménye összemérhető-e a hagyományos megközelítésével. Ehhez a Microsoft Azure felhőjét, ezen belül kliensoldalon az Azure Static Web Apps szolgáltatást használtam Angular keretrendszerrel, Azure Function Appot szerveroldalon és Cosmos DB-t az alkalmazás adatainak tárolására. A kész alkalmazáson terheléses tesztet végeztem, amelynek eredményei arra engedtek következtetni, hogy az alkalmazás a lekérdezések mennyiségének megfelelően skálázódik, alátámasztva ezzel azt a feltevést, hogy a szerverek kezelését a serverless rendszer önmaga megoldja. Röviden mérlegeltem az elkészült alkalmazás kódbázisának komplexitását, amely számomra pozitív csalódást okozott a hagyományos megközelítéshez képest. Továbbá beszámoltam a kód hordozhatóságáról, amely hátrányt jelenthet, éppen azért, mert igen sok különböző, egymással nem mindig kompatibilis szolgáltatás közül kell választanunk. 
Végül kiértékeltem a megoldást és arra a következtetésre jutottam, hogy a serverless megközelítés a programozó eszköztárának hasznos részét képezi. 
\vfill

%----------------------------------------------------------------------------
% Abstract in english
%----------------------------------------------------------------------------
\chapter*{Abstract}\addcontentsline{toc}{chapter}{Abstract}

Nowadays more and more companies offer some kind of cloud solution and, accordingly, the applications which use these services became widespread as well. For that reason, in my thesis I aimed to implement a serverless application on a cloud provider's service, which accomplishes a restaurant reservation system. I also attempted to measure whether a serverless app's performance and coding experience can be as good as the conventional approach. 
For this purpose, I used Microsoft's Azure cloud, more precisely Azure Static Web Apps with Angular framework on the frontend, Azure Function Apps on the server side and Cosmos DB as data storage.
I did load testing on the finished application and the results showed that it scaled according to the request volume, meaning it indeed has the advantage of removing the need to manually manage servers. I also talked a bit about the complexity of the finished solution's code base, which turned out to be favourable compared to a conventional application. I also discussed the portability of the code, which can be a drawback because of the many different accessible services, which are not always compatible with each other.
Finally, I evaluated the solution and came to the conclusion that serverless is a useful approach, which has its place in a programmer's toolbox.

\vfill

